{"title": "Hỏi đáp: Mắt của trẻ", "question": "Chào bác sĩ! Em tên là Huệ, em sinh cháu đầu lòng bây giờ đã được 8 tháng, gần đây em có thấy mắt phải của cháu có xuất hiện ghèn mắt. Em đã cho cháu nhỏ nước muối sinh lý nhưng thấy lượng ghèn này vẫn còn. Cháu ngủ ban ngày thì không có mấy nhưng ngủ qua đêm thì sáng dậy thấy có. Mi mắt dưới của cháu thấy có sưng lên nhưng từ bé vẫn vậy. Hôm qua em có day vào đuôi mắt phần sát với mũi thấy có nước đục. Như vậy có phải là cháu bị tắc tuyến lệ không ạ? Và bây giờ em phải làm gì? Nếu cho cháu đi khám thì nên khám ở đâu? Hiện tại em đang ở Hải Dương. Kính thư", "answer": "Chào bạn! ,Tắc tuyến lệ có thể xảy ra ở bất bất thời điểm nào của tuổi nhũ nhi. Có đến 20% trẻ sơ sinh bị nghẹt tuyến lệ, và 95% trẻ tự khỏi trước 12 tháng tuổi.  Bạn có thể giúp trẻ nhanh khỏi bằng cách massage  nhẹ nhàng từ góc trong của mí mắt về phía mũi của trẻ, có thể thực hiện nhiều lần trong ngày, mỗi lần 5-10 phút. Nếu bạn thấy mắt trẻ có ghèn trắng đục bạn có thể sử dụng Natrichloride 0.9% nhỏ mắt. Nếu ghèn xanh, vàng chứng tỏ trẻ bị bội nhiễm cần đưa trẻ đến bác sĩ kiểm tra tại bệnh viện chuyên khoa mắt. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-cua-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho trẻ 5 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ!Tôi lần đầu làm mẹ nên có nhiều thắc mắc nhờ Bác tư vấn giúp. Con tôi là bé trai, được sinh mổ, lúc bé sinh ra nặng 3kg6 và đến nay bé được 5 tháng 15 ngày tuổi. Tôi tập cho bé ăn dặm lúc 4 tháng 20 ngày. Đến hiện tại bé ăn một ngày 3 cữ (sáng ăn mặn, trưa và chiều ăn ngọt, Đối với bột ngọt tôi mua loại bột gạo nhũ nhi của Hipp về pha chung với sữa công thức của bé và pha chung với nước rau củ cho bé ăn.) và bú sữa công thức được 600 ml – 750 ml và cũng có ngày bé chỉ bú 500ml. Mỗi ngày tôi có làm một loại nước ép cho bé tập uống như: vắt cam, ép nho, ép táo – lê chung và pha với đường nước đường phèn cùng một ít nước chín để có độ loãng cho bé uống, nhưng bé uống chưa được nhiều, khoảng 3 đến 4 muỗng/ngày, ngoài ra nước rau củ tôi thường làm sống nghĩa là: tôi mua rau về ép hoặc xay cho nát rồi lọc lấy nước hấp cách thủy cho nước ra nóng lên rồi pha bột cho bé ăn.. Hoặc tôi mua chuối sứ chín về hấp, lấy nước chuối hấp và nghiển chuối nhỏ ra cho bé ăn. Và bé đang có cân nặng 7kg8, dài 69cm. Bác sĩ cho tôi hỏi với chế độ dinh dưỡng như vậy đã phù hợp cho bé chưa hay cần phải thay đổi ra sao? Mong sớm nhận phản hồi từ bác sĩ. Cảm ơn bác", "answer": "Chào bạn! ,Hiện tại con bạn phát triển dinh dưỡng tốt ,nằm trên kệnh A. Tuy rằng bạn rất cẩn thận trong việc kiểm soát dinh dưỡng cho trẻ nhưng 1 số vấn đề chưa hợp lý. Bạn nên cho trẻ ăn trái cây hỏa tương sẽ tốt hơn là hấp chín, ăn cả cái lẫn xác không cần ép, trong chế độ ăn cần bổ sung dầu. Bột gạo nên pha nước rau củ, không nên pha sữa vì sẽ khó tiêu…Bạn nên bổ sung thêm sữa chua cho bé. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-tre-5-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc về viêm gan", "question": "Chào bác sĩ! Em có thắc mắc này muốn hỏi ạ. Em bị viêm gan B, hbsAg(+) và hbeAg(+), mới sinh bé được 2 tháng. Sau sinh bé được chích 1 mũi Hepabig 0,5ml và 1 mũi viêm gan B. Rồi hôm nay bé được 2 tháng em có cho bé đi chích ngừa nhưng không có thuốc, bác sĩ hẹn tháng sau quay lại, nên ngoài 2 mũi đó ra thì bé chưa được chích thêm bất kì mũi nào hết. Cho em hỏi là bé chích 1mũi huyết thanh như vậy là đủ chưa ạ. Nếu chưa đủ thì phải làm sao? Bé có bị lây viem gan từ mẹ không? Bé 2 tháng thì được chích ngừa những mũi nào? Em xin cảm ơn", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ sinh từ mẹ viêm gan B sẽ được tiêm ngừa 2 mũi vacxin viêm gan B và kháng thể kháng siêu vi B ngay sau sinh. Tại thời điểm 2 tháng tuổi được tiêm nhắc lại viêm gan B. 2 tháng tuổi bạn có thể chích ngừa 5trong 1 (Quinvaxim) tại y tế địa phương có mũi viêm gan B. Nếu 2 tháng bạn chích 6 trong 1 (Infanrix Hexa) có viêm gan B thì tại bệnh viện Từ Dũ hết thuốc. Bạn vẫn có thể chờ, nguy cơ lây nhiễm viêm gan B từ mẹ của trẻ hiện nay thấp < 10%. ,,,Thân mến!,,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thac-mac-ve-viem-gan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn uống", "question": "Thưa bác sĩ. Con trai em 7 tháng được 7,8kg cao 70cm (lúc sinh cháu nặng 3,8kg). Em cho cháu bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu. Bắt đầu tháng thứ 6 em tập cho cháu ăn dặm và uống sữa ngoài nhưng cháu rất lười ăn và uống. Bé ăn hay uống đều ngậm rất lâu mới chịu nuốt, khi nuốt vào lại muốn nôn và sau đó là nôn ra hết. Nếu bú mẹ thì bé rất ít khi nôn hay trớ. Vì bé lười ăn nên em đã chia nhỏ bữa ăn ra, ngày em cho cháu ăn ba lần: sáng ăn bột ngọt, trưa và chiều tối ăn bột mặn mỗi lần ăn 1/3 bát cơm . Còn sữa ngày 3 lần mỗi lần chỉ có 30-60ml nhưng cháu uống phải mất cả tiếng đồng hồ vì ngậm. Nhiều khi cháu chưa uống hết cháu đã buồn nôn và nôn hết cả ra bột ăn cách đó đã hai tiếng rồi. Bé cũng lười bú mẹ. Em có cảm giác như bé không thấy đói thì phải. Bé đi ị ngày 1 lần, phân mềm. Em đã cho cháu đi khám dinh dưỡng ở bệnh viện Nhi Đồng II và bác sĩ có cho uống vitamin appeton và kẽm. Tuy nhiên vẫn không cải thiện được tình hình biếng ăn của cháu mà càng ngày càng biếng ăn uống hơn. (Em cho cháu uống appeton từ hồi cháu 5 tháng vì e thấy cháu lên cân chậm, hồi 4 tháng bé đã được 7kg) Xin bác sĩ cho em hỏi có phải bé bị chậm tiêu không vì ăn đã 2,3 tiếng rồi mà khi bé ói vẫn ói ra nguyên bột và rau. Em có nên cho cháu uống men vi sinh như Kidlac, enterogermina hay Bioacimin để khắc phục tình trạng biếng ăn của cháu không a? Em xin bác sĩ cho em lời khuyên. Em xin cảm ơn rất nhiều", "answer": "Chào bạn!,Con bạn hiện phát triển dinh dưỡng tốt. Tuy nhiên tại 7 tháng tuổi bạn có thể cho trẻ ăn bột mặn 3 cử, thêm dầu ăn dặm, nước trái cây, hoa quả và sữa chua.Nếu trẻ không thích sữa ngoài bạn tăng cường bú mẹ thêm và thay sữa công thức bặng sữa chua, phô mai, ván sữa… Bạn cần thay đổi khẩu vị ăn cho trẻ mỗi ngày. Appeton bạn cho trẻ uống liên tục từ 5 tháng đến nay vẫn không cải thiện tình trạng biếng ăn ở trẻ bạn nên ngưng. Nếu bạn đã thực hiện đầy đủ mà tình trạng biếng ăn không cải thiện thì nên cho trẻ khám lại.,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-uong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt bé", "question": "Con em nay được 3 tháng. Bé sanh thường, lúc mới sanh 2 mắt bé đều bị ghèn, sau 2 tuần đầu thì mắt bên trái hết ghèn còn mắt bên phải tới nay vẫn chưa hết ghèn. Lúc bé 1,5 tháng em đã cho bé đi khám ở bênh viện và bác sĩ nói về mát xa mắt và nhỏ nước muối sinh lý em cũng đã làm rồi nhưng mắt bé vẫn không hết ghèn. Vậy em có nên cho bé đi khám lại không, bác sĩ chỉ cách e với ? ", "answer": "Chào bạn! ,Có đến 20% trẻ sơ sinh bị nghẹt tuyến lệ, và 95% trẻ tự khỏi trước 12 tháng tuổi.  Bạn có thể giúp trẻ nhanh khỏi bằng cách massage  nhẹ nhàng từ góc trong của mí mắt về phía mũi của trẻ, có thể thực hiện nhiều lần trong ngày , mỗi lần 5-10 phút. Nếu bạn thấy mắt trẻ có ghèn trắng đục bạn có thể sử dụng Natrichloride 0.9% nhỏ mắt. Nếu ghèn xanh, vàng chứng tỏ trẻ bị bội nhiễm cần đưa trẻ đến bác sĩ kiểm tra. ,,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị vàng da bệnh lý", "question": "Sau khi sinh bé được 13 ngày thì bé bị sốt 39 độ kèm co giật , và nhập viện xét nghiệm máu , bé bị vàng da do tăng Bilirubin gián tiếp , nên chiếu đèn 1 tuần ,vậy bệnh có còn nguy hiểm không và khi nào mới hết vàng da hẳn và khoảng 2 tuần sau bé có chích ngừa lao , sao tới nay gần 1 tháng mà không thấy mưng mủ hay bị hành gì cả vậy xin hỏi bác sĩ có cần chích ngừa lại cho bé không? Xin cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ sơ sinh 13 ngày tuổi sốt 39 đô kèm co giật là biểu hiện của tình trạng bệnh lý, có khả năng đó là nhiễm trùng hệ thần kinh trung ương. Tình trạng vàng da có kèm theo trên 1 cơ địa bệnh lý. Chiếu đèn xanh chỉ nhằm điều trị vàng da do nguyên nhân tăng bilirubin gián tiếp đi kèm. Tiên lượng tùy theo bệnh nền gây ra, tuy nhiên bé đã xuất viện đó là dấu hiệu tốt. Chích ngừa lao thông thường không gây sốt ở trẻ, trẻ vẫn ăn bú bình thường. thông thường sau 1-3 tháng tại vị trí tiêm có hiện tượng mưng mủ, và tự khỏi để lại vết sẹo.  ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-vang-da-benh-ly/"}
{"title": "Hỏi đáp: Lịch tiêm ngừa cho bé", "question": "Chào bác sĩ,Em tham khảo thấy có nhiều loại vacxin phòng ngừa bệnh cho bé, nhưng em không biết loại nào nên chích, loại nào không, không chích ngừa vì có thể phòng ngừa cho trẻ, hay có thuốc trị, và không nguy hiểm cho bé. Em sợ chích nhiều quá, cơ thể bé không chịu nổi, em lại nghe vài thông tin, tiêm phòng vacxin nhiều có thể làm bé mắc bệnh tự kỉ, em rất hoang mang, xin bác sĩ tư vấn giúp em lịch tiêm phòng cho bé tới lớn. Con em chích ngừa 6in1 Infanrix hexa lúc 3 tháng,4 tháng, 5 tháng (tiêm đủ 3 mũi) 9 tháng đã chích 1 mũi sởi Uống ngừa rota 2 lần (3 tháng và 4 tháng) Xin bác sĩ tư vấn giúp em thời gian nào cháu cần tiêm vacxin lại, và tiêm vacxin gì? Chân thành cảm ơn bác sĩ tư vấn giúp em. Thân ái! ", "answer": "Chào bạn! ,Chủng ngừa là bạn đã giúp tạo được miễn dịch chủ động cho trẻ chống được các bệnh tật. Do đó hoàn toàn có lợi cho bé, không hề gây hại, không gây bệnh tự kỷ ở trẻ. Lịch tiêm chủng được ghi trong sổ sức khỏe của trẻ.Con bạn đã chủng ngừa đủ tại thời điểm 9 tháng tuổi. Bạn có thể cho trẻ chích ngừa cúm sau 6 tháng tuổi và các vacxin ngừa viêm não, trái rạ sau 12 tháng. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/lich-tiem-ngua-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sàng lọc sơ sinh", "question": "Kính gửi: Bác sĩ con mình sinh ở bệnh viện Từ Dũ tháng 03/2014 và ở dưỡng nhi từ khi sinh 8 ngày rồi mới xuất viện (xuất viện sau mẹ) . Vậy bác sĩ ơi, mình rất lo lắng không biết con mình khi ở dưỡng nhi có được làm các xét nghiệm sàng lọc sơ sinh như lấy máu xét nghiệm G6PD, suy giáp bẩm sinh…. Rất mong được sự phản hồi từ Bác sĩ. Trân trọng cám ơn", "answer": "Chào bạn! ,Tất cả các trẻ sinh tại bệnh viện Từ Dũ đều được tấm soát bệnh nhược giáp và thiếu men G6PD, bệnh lý tăng sản tuyến thượng thận, kể cả trẻ bệnh lý nằm tại khoa sơ sinh. Một số trẻ sinh non chưa được tầm soát sẽ được thực hiện sau đó.,,Thân mến,,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sang-loc-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn", "question": "Bác sĩ cho em hỏi chút ạ, bé nhà em được 22 tháng cháu nặng 10kg, chiều cao 82cm, và rất biếng ăn thường hay ngậm cháo hoặc cơm, như vậy bé nhà em có bị suy dinh dưỡng không ạ?", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ 22 tháng cân nặng trung bình 11.8 kg, chiều cao trrung bình 86cm theo tiêu chuẩn tổ chức Y tế thế giới WHO 2010. Cũng theo phân độ này con bạn đang nằm trong mức thiếu cân và thiếu chiều cao nhẹ cấp độ 1. Bạn cần tăng cường sữa và chế độ ăn hợp lý hơn, cung cấp thêm chất béo cho trẻ, thay đổi món ăn thường xuyên để tránh sự nhàm chán ở trẻ. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-8515/"}
{"title": "Hỏi đáp: 4 tháng rưỡi cho bé ăn trái cây xay được không?", "question": "Bác sĩ ơi! Bé nhà em được 4 tháng rưỡi bú mẹ hoàn toàn bây giờ em muốn bổ sung thêm trái cây xay, nước trái cây có được không ạ. Và nên cho bé ăn, uống những loại trái cây gì thì hợp lý, bé đã ăn dặm rồi ạ.", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ 4 tháng tuổi ngoài bú mẹ bạn có thể bổ sung thêm nước trái cây tươi, hoa quả, sữa chua. Bạn nên bắt đầu bằng trái cây ngọt, dần dần trái cây chua. Khởi đầu ép lấy nước, dần dần cho trẻ ăn cả thịt vỏ. Ở tuổi này trẻ chưa nên ăn dặm vì hệ tiêu hóa trẻ còn kém, chưa tiết các men tiêu hóa tốt thức ăn. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/4-thang-ruoi-cho-be-an-trai-cay-xay-duoc-khong/"}
